\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
%\usepackage{amsmath,amsmath,amssymb}
%\usepackage{enumitem,kantlipsum}
%\usepackage{sectsty}
%\usepackage{authblk}
%\usepackage{algorithmic}
%\usepackage[lined,commentsnumbered,boxed]{algorithm2e}
%\usepackage{xspace}
%\usepackage{listings}
%\usepackage{xcolor}

%\usepackage{mathtools}
%\usepackage{mathrsfs}
%\usepackage{url}
%\usepackage{float}
\usepackage[top=1.5cm,bottom=1.5cm,margin=2.5cm]{geometry}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\providecommand{\keywords}[1]{\textbf{\textit{Keywords:}} #1}
\bibliographystyle{apalike}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	pdfauthor={Thomas AUBERTIN, Baptiste CRINIERE-BOIZET, Wafa GABOUJ, Paul GEHIN, Wend-Kouni Christophe KIENTEGA},
	pdftitle={Rapport intermédiaire},
	pdfsubject={Étudiants 2A ENSAI},
	colorlinks=false,
	urlcolor = blue
}



\setcounter{tocdepth}{2}
\setlength{\parindent}{0pt}

\graphicspath{{../}}
\begin{document}

\hypersetup{pageanchor=false}

\begin{titlepage}

\begin{center}

\textsc{{\LARGE École nationale de la statistique \\et de l'analyse de l'information}} \\ %nom de l'école
\vspace{5mm}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Rapport/ensai_logo}\\[1.0 cm] %logo de l'école

\textsc{\LARGE Projet Informatique 2A}\\[0.5cm]
{\Large Sujet 6 : Gestion de petites annonces}\\ [1cm]

% Title
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Rapport Intermédiaire }\\[0.4cm]

\HRule \\[1.5cm]

% Author and supervisor

\begin{flushleft} \Large
\emph{Auteurs:}\\ % Éleves ?
  \textsc{AUBERTIN} Thomas \\
  \textsc{CRINIERE-BOIZET} Baptiste \\
  \textsc{GABOUJ} Wafa \\
  \textsc{GEHIN} Paul \\
  \textsc{KIENTEGA} Wend-Kouni Christophe \\
\end{flushleft}

\begin{flushright} \Large
\emph{Encadrant:} \\ % Intervenant ?
  \textsc{LEVERGER} Colin \\
\end{flushright}

\vfill

{\large Année scolaire 2018/2019}
\end{center}
\end{titlepage}


\begin{minipage}{0.95\textwidth}
	\tableofcontents
	\vspace{2.5cm}
	\listoffigures
\end{minipage}


\newpage

\hypersetup{pageanchor=true}

\begin{center}
	\section*{Préambule}
	\addcontentsline{toc}{section}{Préambule}
\end{center}
Notre projet informatique consiste à créer une application portant sur la gestion des petites annonces afin d’aider le client dans sa recherche du produit le mieux adapté à ses besoins.\\
En effet, avec la multitude des sites de petites annonces, (leboncoin, ViVAstreet, etc.) le consommateur est souvent perdu.
Nous developpons donc une application qui compile et tri les meilleurs  résultats présents sur les sites les plus populaires dans la matière.\\
Chaque utilisateur de notre application aura la possibilité de naviguer sans compte.
Dans ce cas-ci, il  pourra uniquement utiliser le moteur de recherche.
Si l’utilisateur s’est identifié, il aura en plus la possibilité de gérer son historique, ses listes d’envie, \dots 
On distingue par utilisateur deux \textquoteleft\textquoteleft types\textquoteright\textquoteright ~de clients: les particuliers et les professionnels .Ces derniers auront, en plus, la possibilité d’effectuer des recherches pro (pour leurs entreprises).\\
Nous détaillerons ensuite, à l’aide des diagrammes, la structure de notre projet.

\newpage
\section{\'{E}tude préalable}

\subsection{description de la solution envisagée}
L’objectif principal de notre projet est de développer une application en ligne de commande pour faciliter les achats sur internet en permettant de faire des rechercher d’articles en simultané sur plusieurs sites d’annonces.
L’application permet aussi de faciliter les recherches en offrant la possibilité de \textquoteleft\textquoteleft filtrer ses recherches\textquoteright\textquoteright ~(par catégorie, prix, localisation, etc.)\\
Dans notre application, on distingue 4 types d’utilisateurs : non authentifié, particulier, pro et administrateur.\\
Un utilisateur non authentifié peut seulement faire des recherches et consulter des annonces.
Il a  la possibilité de créer un compte ou de s’authentifier s’il a déjà un compte pour devenir à ce moment-là un utilisateur particulier.\\
Un utilisateur particulier est un utilisateur authentifié et donc a ,en plus, la possibilité  sauvegarder  les articles qui l’intéressent dans une liste d’envies et de gérer son compte (importer/exporter son historique, importer/exporter ses listes d’envies, exporter des annonces, etc.).\\
Un utilisateur professionnel  a les mêmes fonctionnalités qu’un utilisateur particulier mais peut également faire des recherches limitées aux entreprises.\\
L’administrateur  s’occupe de gérer les utilisateurs (supprimer un utilisateur, accéder aux listes d’envies et historiques, etc.), gérer les annonces (supprimer une annonce, accéder aux annonces signalées, etc.) ou encore modifier l’espace alloué à l’application.\\
Nous avons aussi pensé à des fonctionnalités supplémentaires, notamment un service de géolocalisation, un moteur de recommandation, une  option \textquoteleft\textquoteleft partager\textquoteright\textquoteright .


\newpage
\subsection{Planification des grandes phases de la réalisation}

Nous avons décidé de diviser notre projet en 4 grandes tâches : 
\begin{itemize}
	\item Analyse du sujet
	\item Implémentation
	\item Rédaction du rapport
	\item Préparation de la soutenance
\end{itemize}


\subsubsection*{Analyse du sujet : ( du 03/09 au 28/09)}
Notre sujet étant assez ouvert, nous avons dans un premier temps défini ce que nous voulions faire (quels objets nous souhaitions manipuler, quelles méthodes nous voulions implémenter, comment fonctionnerait notre application,\dots). Puis nous avons élaboré les diagrammes UML pour mettre au clair nos idées. 
Il s’agit d’une étape primordiale afin de comprendre le sujet et de nous aider lors de l’implémentation du code.
Il nous a aussi fallu faire des concessions entre nos envies et les contraintes du projet. En effet, nous avons décidé de ne pas faire certaines fonctions dans notre application, celle que nous jugions trop compliquées ou chronophages.   
\subsubsection*{Implémentation : (du 24/10 au 23/11)}
Il s’agit de l’étape la plus longue de notre projet, c’est pourquoi nous avons décidé de diviser cette étape en trois sous étapes.
\begin{itemize}
\item La version alpha :\\
Etape durant laquelle nous implémenterons les classes et leurs attributs dans un premier temps et certaines fonctions que nous ajouterons au fur et à mesure. Nous développerons du web scraping sur un unique site. Enfin, nous implémenterons les méthodes liées aux listes d’envies.
\item La version beta :\\
Nous ajouterons à notre programme les héritages de la classe utilisateur (particulier, pro, admin) et l’ensemble des fonctionnalités manquantes. Pour clore cette étape, nous implémenterons le service de géolocalisation dans notre application.
\item La version finale :\\
Nous corrigerons les éventuels bugs et défaillances de notre code qui seraient passés à côté de notre vigilance .
\end{itemize}
\subsubsection*{Rédaction du rapport : (du 22/10 au 23/11)}
Lors de cette étape, nous rédigerons notre rapport. Nous essayerons aussi d'optimiser notre code, le rendre compréhensible pour une personne extérieure à notre groupe. Nous avons aussi prévu des phases de relecture.
\subsubsection*{Préparation de la soutenance : (du 19/11 au 29/11) :}
Nos préparerons notre soutenance pour présenter au mieux notre application aux intervenants et rendre compte de notre travail. C’est pourquoi lors de cette dernière étape nous effectuerons des soutenances \textquoteleft\textquoteleft blanches\textquoteright\textquoteright.


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.98\textwidth]{UML/Gantt}
	\caption{Diagramme de Gantt}
\end{figure}


\newpage

\section{Conception générale de l’application}

\subsection{Diagramme de cas d'utilisations}
Ce diagramme permet de visualiser toutes les actions possibles d'un utilisateur dans notre application.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.99\textwidth]{UML/diagramme_cas_utilisations}
	\caption{Diagramme de cas d'utilisations}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item Le cas d'utilisation \textquoteleft\textquoteleft Faire des recherches sur professionnels\textquoteright\textquoteright ~correspond à une recherche spéciale où les résultats ne sont que des annonces postées par des entreprises.
	En effet, il nous semble judicieux de proposer cette fonctionnalité à nos utilisateurs pro car des entreprises peuvent fournir des options supplémentaires (factures, granties, etc.).
	\item Le cas d'utilisation \textquoteleft\textquoteleft Modifier l'espace alloué à l'application\textquoteright\textquoteright ~permet à un utilisateur administrateur de changer la taille de base de données pour les historiques et les listes d'envies.
	L'administrateur à la possibilité de modifier l'espace par utilisateur (X entrées par utilisateur) ou dans sa totalité (X entrées au total).
	Il peut également gérer le nombre maximum d'annonces stockées sur l'application.
	\item  Le cas d'utilisation \textquoteleft\textquoteleft Modifier informations personnelles\textquoteright\textquoteright ~permet à un utilisateur authentifié de gérer son mot de passe, âge, sexe, adresse, nom et prénom.
	De plus, si l'utilisateur est un professionnel ou un administrateur, il peut alors renseigné son entreprise, son secteur d'activité et son téléphone.
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Diagramme de classes}
Le diagramme ci-dessous symbolise la structure de l'application.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.99\textwidth]{UML/diagramme_classes}
	\caption{Diagramme de classes}
\end{figure}
Tout d'abord, les utilisateurs héritent tous d'une classe de base : celle d'un utilisateur non authentifié.\\
Celui-ci peut effectuer des recherches sur différents critères et accéder aux annonces concernées.
Ces annonces sont stockées dans un historique.
De plus, l'utilisateur a la possibilité de créer un compte ou de se connecter pour être authentifié.\\
Il peut alors accéder à des listes d'envies et à son historique complet (sous la forme d'un objet historique par session).
Il peut également signaler aux administrateurs des annonces qu'il juge inapropriées.\\
Si l'utilisateur possède un compte professionnel, il peut alors faire des recherches sur les annonces postées par des entreprises.\\
Pour finir, l'utilisateur peut être un administrateur.
Celui-ci peut consulter les annonces signalées, supprimer des annonces ou modifier l'espace alloué aux données.

\newpage
\subsection{Diagramme d'états}
Ce diagramme repésente les états successifs que prend l'application et comment l'utiliser.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.84\textwidth]{UML/diagramme_etats}
	\caption{Diagramme d'états}
\end{figure}
On remarque ainsi que l'utilisateur a le choix entre un grand nombre de fonctionnalités.\\
Cependant, par lisibilité, nous avons décidé de représenter l'ensemble des fonctionnalités sur un unique diagramme.
Un utilisateur donné ne peut donc pas accéder à toutes ces fonctionnalités.//
Effectivement, un utilisateur non authentifié ne peut pas accéder à la fonctionnalité \textquoteleft\textquoteleft Compte\textquoteright\textquoteright.
Tandis qu'un utilisateur authentifié ne peut pas accéder aux fonctionnalités \textquoteleft\textquoteleft SeConnecter\textquoteright\textquoteright ~et \textquoteleft\textquoteleft CréerUnCompte\textquoteright\textquoteright.\\
De plus, un utilisateur administrateur peut accéder à une fonctionnalité additionnnelle : \textquoteleft\textquoteleft GestionDeLApllication\textquoteright\textquoteright (ci-après).
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{UML/diagramme_etats_admin}
	\caption{Diagramme d'états - Gestion de l'application}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Diagramme de packages}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{UML/diagramme_packages}
	\caption{Diagramme de packages}
\end{figure}

Ce diagramme permet d'introduire un nouvel aspect de notre application : l'interface utilisateur.\\
Effectivement, l'utilisateur intéragit via la console de commande avec l'application. Celui-ci va alors s'approprier les éléments de la base de données grâce aux objets d'accès aux données pour ensuite les restituer via les classes d'interface.

\newpage
\subsection{Modèle logique de données}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{UML/diagramme_donnees}
	\caption{Diagramme de base de données}
\end{figure}
Ce diagramme permet de visualiser les éléments stockés dans l'application.\\
Ainsi, l'application sauvegarde les données des utilisateurs authentifiés, les historiques, les listes d'annonces, les signalements d'annonces et les annonces.
Les annonces ne sont pas sauvegardés entièrement par gain de place. \`{A} la place, seulement le lien vers l'annonce et son éventuel bannissement de l'application sont sauvegardés.

\newpage
\begin{center}
	\section*{Conclusion}
	\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}
\end{center}
En résumé, notre application a pour but de faciliter des achats sur internet.\\
Nous avons commencé par  prendre connaissance du sujet.
Ensuite, nous avons définis clairement les différentes tâches liées à l’organisation interne ainsi qu’aux fonctionnalités de l’application  (rôles et droits de chaque acteur).
Ceci nous permettra de respecter au mieux  les délais et les contraintes fixés par le projet.\\
Les différentes diagrammes UML réalisées nous ont permis de comprendre réellement notre future implémentation (réalisations des méthodes, composantes des modules …), ce qui nous servira de référence sur la partie programmation et ainsi  avoir un pas en avance.
Les différentes échanges avec notre tuteur ainsi que ses suggestions ont clarifié les attendus pendant cette première phase.\\
Sur une dimension relationnelle et communicationnelle, ces trois semaines nous ont permis de savoir travailler ensemble, à se connaître  et ainsi  mettre à profit nos différences de points de vue.

\end{document}
